廚神 - 黎智英

節錄

廚神 - 黎智英

生意人與廚師一樣，需要眼界、見識和品味。圖為懂得精彩為何的瑞典廚師Magnus Nilsson。(Chef's Table圖片)

Netflix我沒耐性看電影，看的都是飲食節目，像Street Food、Chef’s Table和Ugly Delicious等。有趣不是食物，是廚師的故事。他們都將學來的方法做菜，做到最好都在前人定下限制的囹圄中徘徊，沒有暢快的自由，不斷重複打轉。傳統規限下，廚師累了，重複地活在別人的影子下，到了有一天如同嚼蠟，興趣索然，忍無可忍下放棄煮食。他仍想煮食，但創作的門關上，窒息了煮食的興趣，只好放棄。他們放棄，把煮食忘掉，過一段平靜的生活，在這沒有創作的期間，創作的衝動醞釀着新的「自己」。一天起床陽光普照，看到遠遠天際都是光，希望的感動，激發創作衝動，Eureka！他最終突破了意識的沈默，真的「自己」脫繭而出，光明中，尋覓自己的自信，一步步的自信，一步步的創造，菜式跟着慢慢成熟，你會看到，廚師的廚藝高低跟他的自信成正比例，越有自信如有神助，鑊鏟下越是誕生奇蹟。成熟了，脫繭而出，隨心所欲，煮着自己的菜式。

當你用自己的方法煮食，菜便沒有了「菜式」這回事。要找出自己的菜式必先將學來的形式打破。每個以前跟過的師傅學來的都變得模糊了、抽象了，學到的已變成自己的second nature，血肉靈魂的一部分，像空氣不用理會它存在，它已存在於舉手投足間。前人面目模糊了，自己的眉目逐漸顯現。原來很簡單，做菜是創作，用料味道煮法千變萬化，不離令人覺得出奇地好吃好味。然而，不僅是好吃好味。

新一代廚師走上創作這一步，做菜比過去的挑戰高了一個境界。過去的菜是傳統世代慢慢演進而來的菜式，充滿豐富傳統手藝和智慧。但過去的社會吃得起都是有錢人，有錢人都保守，只想把存在的菜式做到最好，沒想過做菜，是在永遠不斷的創作下，不斷重生的文化。

現在有吃得起的。。。。。。

廚師如同畫家，不停在畫。。。。。。。。。。

一個屬於自己的煮食空間，。。。。。。

年輕廚師Magnus Nilsson說：很。。。。。。。。。。

是否有冤枉路這回事？你不是。。。。。。。。。。友叫Vivian Poon，這兩位出現令你眼前一亮，「冇諗過咁樣配搭可以咁好睇！」順手配搭就這麼美，必然是天份，學不來的。

是，人是有天份的，分清。。。。。。。。。

一位只知好不識精彩的老師，。。。。。。。。。

很多人想創作，要先自問，。。。。。。。。

編按：此文為作者還柙前撰寫。